\correction
%
\partie{Un peu d’histoire…}
%
\réponses
%
\begin{enumerate}
\item \aide{«[…]la masse est la
même au début et à la fin de la transformation chimique.»}
Lavoisier constata que lors d’une transformation chimique, la masse ne varie pas.
\item \aide{D’où vient la masse ? Que ferait la masse en cas de disparition ou d’apparition d’atomes ?}
Si la masse ne varie pas, que celle-ci est celle des atomes, cela signifie que les atomes ne
sont pas modifiés : ceux présents au début le sont à la fin !
\item \aide{La matière est-elle la même au début et à la fin d’une transformation chimique ? Mais les atomes sont toujours les mêmes…}
Une transformation chimique est la transformation de la matière par réassemblage d’atomes.\\
\end{enumerate}
%
\partie{Un brulant fusain !}
%
\réponses
%
\begin{enumerate}
\item \aide{Qu’avons-nous brûlé ? Avec quoi cela a-t-il brûlé ?}
Les espèces présentes au début de la transformation — les réactifs — sont le dioxygène et le carbone.
\attention{Ici, l’eau de chaux n’intervient pas dans la transformation étudiée : la combustion.}
\item \aide{Le carbone et le dioxygène ont disparu…  Les atomes du dioxygène se sont désassemblés, les atomes de carbone se sont séparés… Que peuvent-ils alors former ?}
Le produit peut être du dioxyde de carbone !
\item \aide{Comment identifier une espèce chimique ?}
Pour connaître identifier la présence de dioxyde de carbone, nous pouvons réaliser un test caractéristique à l’eau de chaux !
\item \aide{Regardons l’eau de chaux…}
L’eau de chaux se trouble et met en évidence la présence de dioxyde de carbone.\\
L’espèce présente à la fin de la transformation — le produit — est le dioxyde de carbone.
\item \aide{Aidons-nous de ce que nous avons étudié précédement ! La matière s’est transformée, mais les atomes restent inchangés…}
Lors de la transformation chimique qu’est la combustion, les atomes se sont réassemblés !\\
\aide{Les atomes de carbone et les molècules de dioxygène ont réagi et des molécules de dioxyde de carbone ont été produites.}\moinsligne
%
\begin{boite}{Transformation chimique du carbone et du dioxygène.}
\vspace*{2ex}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[every text node part/.style={align=center}]
\node at (-1.5,-0.5)[circle,minimum size=0.8cm,fill=black,text=white]{$\ce{C}$};
\draw[draw=red,very thick,double distance=2pt](-2,0.5) node[circle,minimum size=0.6cm,fill=red,text=white]{$\ce{O}$}
	--(-1,0.5) node[circle,minimum size=0.6cm,fill=red,text=white]{$\ce{O}$};
%
\draw[->] (0,0) -- (3,0) node[above,midway]{$\ce{combustion}$};
%
\draw[draw=red,very thick,double distance=2pt](4,0) node[circle,minimum size=0.6cm,fill=red,text=white]{$\ce{O}$} -- (4.5,0);
\draw[draw=black,very thick,double distance=2pt](4.5,0) -- (5,0) node[circle,minimum size=0.8cm,fill=black,text=white]{$\ce{C}$} -- (5.5,0);
\draw[draw=red,very thick,double distance=2pt](5.5,0) -- (6,0) node[circle,minimum size=0.6cm,fill=red,text=white]{$\ce{O}$};
%
\end{tikzpicture}
\vspace*{2ex}
\end{center}
\end{boite}
%
\item \aide{Que cherchent à faire les scientifiques ?\\Comment pouvons-nous réécrire la réponse précédente de façon scientifique ?}
Nous allons utiliser un langage universel :
%
\begin{equation*}
\ce{C + O2 -> CO2}
\end{equation*}
%
\end{enumerate}
